Desidero ringraziare il Professore Vincenzo Deufemia per la grande disponibilità mostrata, e per aver seguito man mano il il lavoro di tesi, in particolari per i preziosi consigli sia riguardanti il progetto , sia la stesura del testo. 

Un ringraziamento va alla Dott.ssa Loredana Caruccio per i gli importanti chiarimenti dati, senza i quali il progetto avrebbe richiesto tempi molto più lunghi.

Un grande ringraziamento va al collega Maurizio Casciano, con il quale è stato sviluppato il progetto. Desiderò  ringraziarlo, oltre per l'amicizia creatosi , per tutti gli insegnamenti datomi durante questi anni.

Ringrazio la Professoressa Ferrucci per avermi aiutato con alcuni problemi burocrati.

Sono e sarò grato ai miei genitori per avermi permesso di frequentare l'università ,impegnandosi nel non farmi mancare mai nulla.

Ringrazio mia sorella Antonella per l'aiuto datomi nei periodi di studio più intensi.

Senza il sostegno della mia fidanzata Giovanna questi anni sarebbero stati molto più difficili, si impegnata nell'aiutarmi su tutti i fronti, è sempre stata presente sostenendomi e rincuorandomi quando ne ho avuto necessità, desidero ringraziarla sentitamente.

Un ringraziamento va ai nonni e agli zii che in questi anni hanno sempre creduto in me.

Desidero ringraziare i colleghi Gaetano e Federico per tutti i consigli datomi durante gli studi.

Infine l'ultimo ringraziamento non è diretto ad unica persone, ma ne abbraccia un insieme più ampio. Mi riferisco a tutte quelle persone che svolgono il loro lavoro con passione, sono persone fortunate e rappresentano il mio ideale. Come diceva Flaubert \quotes{In fin dei conti il lavoro è ancora il mezzo migliore di far passare la vita.}




